eventic-graph项目文件夹包含两个子文件夹，“实体事件抽取20231109”和“图谱导入neo4j”。其中“实体事件抽取20231109”包含了实体事件对抽取模型，“图谱导入neo4j”包含了六个知识图谱导入neo4j的代码。

# 一、实体事件抽取20231109
&ensp;&ensp;该文件夹下包含6个子文件夹和main.py文件。
- data文件夹下保存了用于生成文本嵌入表示的roberta模型，两个以“data20231031”开头的json文件用于模型的训练和测试。
- experiment_patameters和utils文件夹下是辅助模型传入数据的工具文件。
- models文件夹下是模型文件。
- 最后通过运行main.py文件训练和测试模型。


# 二、图谱导入neo4j
## 1）分类知识图谱
&ensp;&ensp;以"芯片"和"集成电路(IC)"作为种子，从维基百科、互动百科以及百度百科上爬取相关的百科词条。接着，以“集成电路产业链”的知乎的分类为大纲，从百科词条中筛选直接相关的三元组关系。同时，以行业网站半导体商城、维库电子市场网以及华秋商城的分类作为参考。最后，经过人工校正构建出分类知识图谱，包含705个结点。
## 2）同义词知识图谱
&ensp;&ensp;以集成电路词库分类树结点和关联的百科词条作为种子词，再次爬取百科词条。相较于 维基百科和百度百科，互动百科对于集成电路上中下游的材料和产品以及工艺有较完整的词条，但没有形成关联度非常高的词条，且词条网址经过加密，无法通过爬虫形式获取网址，因此需要对分类的词汇寻找对应的词条名，然后获取互动百科词条内中英文、别名、缩写等进行同义关联。最后，通过关联词库和词条的形式，可以依据分类树的结点查找百科词条中与之相对应的同义词并整合为三元组形式，包括中文名、英文名、分子式、英文缩写以及别名等，共有3千条同义关系。
## 3）上下游知识图谱
&ensp;&ensp;以集成电路词库分类为基础，对大类结点进行上下游梳理，在与分类树交互的过程中，完善上下游图谱，并扩充分类树，使两者结点保持一致。以知乎文章中的集成电路制造工艺流程及产业链作为参考，提取其中结构化数据、学习集成电路上下游制造流程，最后经过人工筛选和合并产生集成电路实体上下游分类，共有999个结点。
## 4）多语义知识图谱的构建
&ensp;&ensp;多语义知识图谱是指一个知识图谱中实体之间存在多种复杂的关系。多语义知识图谱包含的实体是多样的，可以是企业、自然人、行业、省份等等，描述了实体之间多种关系，比如企业的股东关系、高管关系等以及实体所具备的属性如企业的注册资本、参保人数等。经过外部数据获取后，我们可以得到两种类型的数据文件，一是在天眼查中批量查询了企业信息的excel表格，其提供了企业属性以及法人关系、所在省份关系、所在行业关系；二是在天眼查中爬虫得到的企业高管与股东关系json文件，每个作为键值的企业都对应有高管及其职位、股东及其持股比例。图谱共包含5.9万个节点、12.3万条关系边。其中，有企业节点2.3万个、自然人3.5万个、行业89个、省份34个。
## 5）竞争/协作知识图谱
&ensp;&ensp;利用多语义知识图谱已经获取的数据，在竞争关系方面，根据注册资本、实缴资本、参保人数、经营范围，计算公司竞争对的强度；在协作关系方面，将供应商、客户、合作、控股等从半结构化文本中获取的关系定义为协作关系。图谱包含1.1万个企业节点、1.5万条关系边，包含供应商、客户、对外投资、竞争和股东关系。
## 6）事件图谱
&ensp;&ensp;事件图谱的构建首先需要根据相关领域定义事件标准化模板；然后，从新闻语料中抽取出关注的事件及其对应实体，用于建立事理图谱与知识图谱之间的关联。针对爬取的科创板日报数据，将事件类型分为以下六类：
1. 供应链变动【原材料供应链的中断或价格波动；供应链的优化和协同合作】；
2. 竞争态势变化【新的竞争对手的涌现、市场份额的变动】；
3. 技术创新和进步【芯片设计、制造工艺和材料的引入】；
4. 市场需求变化【新兴技术的需求增加，如人工智能、物联网等；某些应用市场的需求下降，如个人电脑市场的衰退】；
5. 突发事件和灾害【自然灾害、供电中断、设备故障等】；
6. 政策法规变化【政府对集成电路产业的支持和鼓励政策；政府的限制和管控政策】。

&ensp;&ensp;然后，根据事件类型整合触发词，并对每个类型的触发词再进行正负影响的二次分类，在二次分类基础上根据触发词的描述进行三次分类；最后补充事件要素，整合成事件标准化模板。
&ensp;&ensp;对于事件图谱，通过对外部新闻数据根据关键词筛选出含有因果关系和顺承关系的句子，用实体事件对抽取算法获取子句中的事件描述，由此将实体事件对形成关联，用以表达事件演化的规律，用于之后的推理分析（因果关系和顺承关系在数据库中都用“因果”关系表示）。进一步，通过实体事件对的聚类，将相似描述的事件形成同义关联关系，丰富事理图谱的表达能力。最终，共有786个节点，因果和顺承关系398条、同义关系389条。
